\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\small,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  otherkeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=none,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=4,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
   belowskip=-1em,
}

\usepackage{fancybox}

\title{I.S.N. -- Robotique : initiation avec Thymio}

\date{}

\newcommand\moncadre[1]
{
  \noindent\fbox{
    \begin{minipage}{\textwidth}
      #1
    \end{minipage}}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Pourquoi faire de la robotique en ISN ?}

Un robot est essentiellement un ordinateur muni de \textit{capteurs} (capteurs de proximité, boutons, microphone,...) et d'\textit{actionneurs} (roues, haut-parleur, LED). Les capteurs sont interrogés, et les actionneurs sont activés.

La programmation d'un robot de fait avec un style de programmation appelé la \textit{programmation événementielle}. Ce qui change par rapport à ce que l'on a vu jusqu'à présent, c'est que dans ce style de programmation, le déroulement du programme est géré par des \textit{événements}. Une particularité est qu'il est possible d'avoir plusieurs parties du programme qui s'exécutent simultanément. C'est donc une autre façon de gérer le temps et les instructions à réaliser.

\section{Premiers pas avec Thymio}

Le robot que l'on utilise est le robot Thymio. C'est un robot qui est utilisé de la maternelle à l'université. On pourra consulter le site web: \url{https://www.thymio.org/fr:thymio}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{Wireless-thymioII-sensor-actuator-color-fr.png}
\end{center}

Thymio est pré-programmé avec six comportements. Ces comportements sont toujours présents dans le robot. Pour choisir un comportement, il suffit de démarrer le robot et de sélectionner une couleur grâce aux boutons flèches, le bouton central permettant de démarrer le comportement. Lorsque le comportement est actif, le bouton central permet de revenir au menu de sélection des comportements.

\textbf{Essayer les comportements :}
\begin{itemize}
\item Amical (Vert) suit les objets / la main
\item Explorateur (Jaune) évite les obstacles
\item Peureux (Rouge) fuit les objets ou la main, détecte les chocs
\item Enquêteur (Bleu) suit une piste
\item Obéissant (Mauve) suit les commandes données par les boutons
\item Attentif (Violet) réagit au clappement
\end{itemize}

\section{Programmer Thymio}

La page web de référence pour cette partie est \url{https://www.thymio.org/fr:start}

\subsection{Programmation visuelle VPL}

Brancher le robot à une prise USB de l'ordinateur, puis ouvrir Thymio VPL (Démarrer > Tous les programmes > Aseba > Thymio VPL).

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{capture-1.jpg}
\end{center}

Inventer, expérimenter un comportement pour le robot: en fonction des boutons ou des capteurs de proximité, changer la couleur du dessus du robot, la couleur du dessous du robot, le déplacement du robot, les sons joués par le robot. Exemples:
\begin{itemize}
\item Si on appuie sur un bouton, le robot avance. Si on appuie sur un autre bouton, il recule.
\item Le robot avance et tourne en direction d'une main qui est proche de lui.
\end{itemize}

\subsection{Défi numéro 1 : faire un robot suiveur de ligne}

On considère un entrepôt avec des charriots robotiques qui transportent des objets. Il y a des
lignes peintes sur le sol de l'entrepôt et le robot reçoit comme instructions de suivre certaines
lignes jusqu'à ce qu'il arrive à la zone de stockage de l'objet qu'il transporte.

Écrire un programme qui permette à Thymio de suivre une ligne sur le sol.

Référence: \url{https://www.thymio.org/fr:visualprogramming}, puis tutoriel en pdf, chapitre 5 page 25.

\subsection{Le mode avancé}

Le mode avancé permet de créer des règles de gestion du temps, et de gestion des états (ce qui permer de créer des structures conditionnelles). Essayer son fonctionnement.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{capture-2.jpg}
\end{center}

\subsection{Défi numéro 2: faire tracer un carré au robot avec un crayon}

Le défi consiste à faire tracer au robot un carré comme ci-dessous (avec un crayon à placer dans le robot):

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{carre-crayon.jpg}
\end{center}

On pourra essayer d'abord avec le mode avancé, pour se confronter au problème.

Pour améliorer les résultats, on utilisera plutôt Aseba Studio, qui est un composant d'Aseba conçu pour programmer des robots comme Thymio en écrivant du code texte. Cela permet d'avoir un niveau de contrôle plus grand qu'avec la programmation visuelle.


\end{document}